\section{Estudo de um movimento oscilatório}

Foi utilizado o sonar desenvolvido para estudar um movimento oscilatório, tendo 
para o efeito sido escolhido um sinal de 10 pulsos a $40 kHz$, com medições de 
$15 ms$ em $15 ms$. Os resultados foram exportados em inteiros de 16 bits, tendo
a conversão para distância sido realizada posteriormente e com maior precisão. 
Assim qualquer perda de resolução dos resultados deve-se à obtenção dos resultados
em inteiros de 16 bits. Para o Timer 3 (usado no Input Capture) foi utilizado um
prescaler de 1 para 8, resultando num intervalo mínimo $t=28 ns $, ou seja, uma
distância $x=4.7\mu m$, muito menor que a precisão pretendida.
\par 
Inicialmente foi realizada uma calibração, tendo-se observado os valores
presentes na tabela \ref{tab:cal}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|l}
\toprule\hline
D(cm)    & Tempo (ticks) \\\hline
120      & $26468\pm32$  \\
110      & $24319\pm2 $  \\
100      & $22128\pm35$  \\
90       & $19966\pm33$  \\
80       & $17837\pm3 $  \\
70       & $15702\pm7 $  \\
60       & $13481\pm2 $  \\
50       & $11336\pm33$  \\
40       & $9188\pm15 $  \\
30       & $6954\pm18 $  \\
20       & $4787\pm61 $  \\
10       & $2551\pm15 $  \\\hline \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Dados para calibração do sonar}
\label{tab:cal}
\end{table}

Os valores obtidos foram convertidos para intervalos de tempo usando a 
fórmula $t=n\times28 \times 10^{-6} ms$, e foi feito um ajuste linear ($t=ax+b$) aos 
pontos \ref{img:fit}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/reta.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ajuste aos dados para calibração do sonar considrou-se o dobro da distância
porque o som vai e volta}
    \label{img:fit}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c}
\toprule\hline
Parâmetro    & Valor               \\\hline
$\chi^2/ngl$ & 10.70               \\
a            & $2.9402 \pm 0.0030$ $ms~m^{-1}$ \\
b            & $0.1308 \pm 0.0054$ $ms$\\\hline \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Parâmetros do ajuste da figura \ref{img:fit}}
\label{tab:parm}
\end{table}


Dos parâmetros de ajuste resultou um offset $dx=-44.5\pm1.8mm$ 
(devido à distância entre o emissor e o recetor) e uma velocidade 
do som $v=340.11\pm0.35ms^{-1}$. 

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/graf.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ajuste os dados obtidos de uma oscilação mecânica}
    \label{fig:osc}
\end{figure}


Utilizando esta calibração procedeu-se para o estudo do movimento 
oscilatório. Uma vez que o som não se desloca a uma velocidade infinita,
o momento em que a medição é realizada é o momento em que o som colide com
o objeto. Foram feitas correções ao tempo das medições de modo a acomodar
este facto. Foi realizado um ajuste a uma expressão do tipo 
$x=a+be^{-ct}sin(2\pi dt+e)$, apresentada na figura \ref{fig:osc}, os parâmetros
de ajuste encontram-se na tabela \ref{tbl:parm}.


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c}
\toprule\hline
Parâmetro           & Valor                        \\\hline
$\chi^2/ngl$        & 4.98 mm                      \\
$\sqrt{\chi^2/ngl}$ & 2.23 mm                      \\
a                   & $ 307.65 \pm 0.15  $ mm      \\
b                   & $ 150.9  \pm 3.0        $ mm \\
c                   & $ 0.5761 \pm 0.0089$ $s^{-1}$\\
d                   & $ 1.8793 \pm 0.0013$ Hz      \\
e                   & $-1.330  \pm 0.019 $         \\\hline \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Parâmetros do ajuste da figura \ref{fig:osc}}
\label{tbl:parm}
\end{table}
Destes parâmetros de ajuste em particular do valor r.m.s dos residuos pode-se
retirar um valor para o erro aleatório presente nas medidas do sonar. Considerou-se
este erro como sendo de 2.23mm neste caso.

\section{Especificação do sonar}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l}
Alcance máximo: 3m *                       \\
Alcance minimo: 10cm                       \\
Resolução: 2.5mm **                        \\
Frequência de amostragem mínima: 1.75Hz    \\
Frequência de amostragem máxima: 100Hz***  \\
Frequência do transmissor: 40kHz (variavel)\\
\end{tabular}
\end{table}
Notas:

* O alcance máximo depende bastante da reflectividade da superficie para ultrasons
o valor indicado é o máximo possível para a configuração do timer. 

** Para a medição de distâncias absolutas com precisão é recomendada a realização
de uma calibração

*** O alcance máximo também é influenciado pela frequência de amostragem escolhida.
Deve ser escolhido um tempo de amostragem tal que permita a ida e volta dos pulsos 
enviados dentro desse tempo. Também podem ocorrer medições erradas devido à 
recepção de reflexões de ordem superior fora do periodo de amostragem considerado.
